Breve Manual de Usuario

Este manual contén información sobre como descargar Tor, como usalo e que facer se Tor non se pode conectar á rede. Se non atopa a resposta á súa pregunta neste documento, envíe un correo electrónico a help@rt.torproject.org.

Teña en conta que estamos ofrecendo apoio nunha base voluntaria, e temos unha gran cantidade de correos electrónicos todos os días. Non hai necesidade de se preocupar se non lle respondemos de inmediato.

Como funciona Tor

Tor é unha rede de túneles virtuais que permite mellorar a súa seguridade e privacidade en Internet. Tor funciona a través do envío de seu tráfico a través de tres servidores aleatorios (tamén coñecidos como repetidores) na rede Tor, antes de que o tráfico sexa enviado a Internet pública.

A imaxe superior ilustra un usuario navegando a diferentes páxinas con Tor. Os monitores verdes representan repetidores na rede Tor, mentres que as tres chaves representan as capas de codificación entre o usuario e cada repetidor.

Tor vai facer anonima a orixe do seu tráfico, e vai cifrar todo entre vostede ea rede Tor. Tor tamén pode cifrar o tráfico dentro da rede Tor, pero non pode cifrar o tráfico entre a rede Tor eo seu destino final.

Se está comunicando información confidencial, por exemplo, ao Iniciar sesión nun sitio cun nome de usuario e contrasinal, asegúrese de que está a usar HTTPS (por exemplo, https://torproject.org/, e non http://torproject.org/).

Como descargar Tor

Recomendamos para a maioría dos usuarios o Tor Browser Bundle. Este paquete contén un navegador pre-configurado para navegar con seguridade en Internet a través do Tor, e non require instalación. Faga a descarga do paquete, extraia o arquivo e inicie Tor.

Hai dous xeitos diferentes de conseguir o programa Tor. Pode procurar a páxina do Proxecto Tor e descargalo , ou pode empregar GetTor, o correo-e de resposta automática.

Como conseguir Tor por correo-e

Para recibir o Paquete Navegador Tor en inglés para Windows, envíe un correo-e a gettor@torproject.org con windows no corpo da mensaxe. Pode deixar o asunto en branco.

Tamén pode pedir o Tor Browser Bundle para Mac Os X (escriba macos-i386) e Linux (escriba linux-i386 para sistemas de 32 bits ou linux-x86_64 para sistemas de 64 bits).

Se quere unha versión traducida do Tor, escriba help. Vostede recibirá un correo electrónico con instrucións e unha lista de idiomas dispoñibles.

Nota: Os Tor Browser Bundles para Linux e Mac OS X son moi grandes, e non poderá recibir estes paquetes cunha conta de Gmail, Hotmail ou Yahoo. Se non pode recibir o paquete que quere, envíe un correo-e a help@rt.torproject.org e dámoslle unha lista de páxinas espello das que baixalo.

Tor para teléfonos intelixentes

Pode obter Tor no dispositivo Android coa instalación do paquete chamado Orbot. Para obter información sobre como descargar e instalar Orbot, consulte a páxina do Proxecto Tor.

Temos tamén paquetes experimentais para Nokia Maemo/N900 e Apple iOS.

Como comprobar se ten a versión correcta

Antes de executar o Tor Browser Bundle, ten que asegurarse de que ten a versión correcta.

O software que recibiu vai acompañado por un arquivo co mesmo nome do paquete e a extensión .asc. Este ficheiro asc. é unha sinatura GPG, e permitirá que comprobe que o ficheiro que baixou é exactamente o pretendido.

Antes de que poida comprobar a sinatura, terá que baixar e instalar o GnuPG:

Windows: http://gpg4win.org/download.html
Mac OS X: http://macgpg.sourceforge.net/
Linux: A maioría das distribucións Linux vén co GnuPG preinstalado.

Teña en conta que pode ter que editar as rutas e as ordes indicadas embaixo para facelo funcionar no seu sistema.

Erinn Clark asina os Tor Browser Bundles con chave 0x63FEE659. Para descargar a clave de Erinn, execute:

      gpg --keyserver hkp://keys.gnupg.net  --recv-keys 0x63FEE659

    

Despois de descargar a chave, asegúrese de que a impresión dixital é correcta:

gpg --fingerprint 0x63FEE659

Debería ver:

      pub   2048R/63FEE659 2003-10-16
      Key fingerprint = 8738 A680 B84B 3031 A630  F2DB 416F 0610 63FE E659
uid                  Erinn Clark <erinn@torproject.org>
uid                  Erinn Clark <erinn@debian.org>

uid                  Erinn Clark <erinn@double-helix.org>
sub   2048R/EB399FD7 2003-10-16

    

Para comprobar a sinatura do paquete que baixou, execute a seguinte orde:

      gpg --verify tor-browser-2.2.33-2_en-US.exe.asc tor-browser-2.2.33-2_en-US.exe

    

A saída debe dicir "Boa sinatura". Unha sinatura mala significa que o ficheiro pode estar adulterado. Se ve unha sinatura mala, envíe información sobre o lugar de onde descargou o paquete, como comprobou a sinatura, ea saída de GnuPG nun e-mail a help@rt.torproject.org.

Despois de ter verificado a sinatura e visto a saída "Boa sinatura", extraia o ficheiro do paquete. Debería ver un directorio como tor-browser_en-US. Dentro deste directorio está outro directorio chamado Docs, que contén un ficheiro chamado changelog. Asegúrese de que o número de versión na liña superior do ficheiro de changelog corresponde ao número de versión no nome do ficheiro.

Como usar o Tor Browser Bundle

Despois de descargar o Tor Browser Bundle e extraer o paquete, ten que ter un directorio con algúns arquivos nel. Un dos arquivos é un executable chamado "Start Tor Browser" (ou "start-tor-browser", dependendo do seu sistema operativo).

Cando inicie o Tor Browser Bundle, vai ver primeiro iniciarse Vidalia e conectalo á rede Tor. Despois diso, vai ver un navegador, confirmando que está a usar o Tor, amosando https://check.torproject.org/. Xa pode navegar por Internet a través de Tor.

Teña en conta que é importante que use o navegador que vén co paquete, e non o seu propio navegador.

Que facer cando Tor non conecta

Algúns usuarios van notar que Vidalia se atasca ao tentar conectarse á rede Tor. Se isto acontece, asegúrese de que está conectado a Internet. Se precisa conectarse a un servidor proxy, vexa a continuación Como usar un proxy aberto .

Se a súa conexión a Internet funciona, e o Tor non pode conectarse á rede, probe o seguinte: Abra o panel de control do Vidalia, prema en Rexistro de Mensaxes e seleccione Avanzado. Pode ser que o Tor non se conecte porque:

O reloxo do sistema está desactivado: Asegúrese de que a hora e data do seu sistema é correcta e reinicie Tor. Pode ser necesario sincronizar o reloxo do sistema con un servidor horario en Internet.

Está detrás dun firewall restritivo: Para que Tor só use os portos 80 e 443, abra o panel de control do Vidalia, prema en Configuración e Rede e marque a caixa que di Meu firewall só me permite conectarse a determinados portos.

Seu programa antivirus está bloqueado o Tor: Asegúrese de que o seu antivirus non está impedindo que o Tor faga conexións de rede.

Se Tor aínda así non funciona, é probable que o seu fornecedor de Internet (ISP) estea bloqueando Tor. Moitas veces isto pode ser contornado con pontes Tor, repetidores ocultos que non son tan fáciles de bloquear.

Se precisa de axuda con descubrir por que Tor non pode conectarse, envíe un correo-e a help@rt.torproject.org e inclúa as partes relevantes do ficheiro de rexistro.

Como atopar unha ponte

Para utilizar unha ponte, primeiro ten que atopala, pode ir ata bridges.torproject.org, ou pode enviar un correo-e a bridges@torproject.org. Se envía un correo-e, por favor, asegúrese de que escribe obter pontes no corpo do correo electrónico. Sen iso, non vai obter resposta. Teña en conta que ten que enviar este correo dende calquera enderezo gmail.com ou yahoo.com.

Configurar enderezos de máis dunha ponte fará a conexión Tor máis estable, no caso de que algunha das pontes se faga inaccesible. Non hai garantía de que a ponte que está a usar agora vai traballar mañá, así que ten que coller o hábito de actualizar a súa lista de pontes de cando en vez.

Como usar unha ponte

Unha vez que teña varias pontes para usar, abra o panel de control do Vidalia, prema en Configuración, Rede e marque a caixa que di meu ISP bloquea conexións á rede Tor. Escriba as pontes no cadro de abaixo, prema en Aceptar e reinicie o Tor.

Como usar un proxy aberto

Se usar unha ponte non funciona, tente configurar Tor para que use calquera proxy HTTPS ou SOCKS para acceder á rede Tor. Isto significa que aínda que Tor estea bloqueado pola rede local, os proxies abertos pódense empregar con seguridade para conectarse á rede Tor e á Internet sen censura.

Nos pasos a seguir asúmese que ten unha configuración Tor/Vidalia funcional, e que atopou unha lista de proxies HTTPS, SOCKS4 ou SOCKS5.

Abra o panel de control do Vidalia, prema en Configuración.
Prema Rede. Seleccione Eu uso un proxy para acceder a Internet.
Na liña Enderezo, introduza o enderezo do proxy aberto. Isto pode ser un nome de servidor ou un enderezo IP.
Escriba o porto para o proxy.
Xeralmente non se precisa de nome e contrasinal. Se quere usalos, escriba a información nos campos apropiados.
Escolla o Tipo de proxy que está a usar, sexa HTTP / HTTPS, SOCKS4 ou SOCKS5.
Prema o botón Aceptar. Vidalia e Tor agora están configurados para usar un proxy para acceder ao resto da rede Tor.

Preguntas máis frecuentes

Esta sección debería responder as preguntas máis comúns. Se a súa pregunta non se menciona aquí, envíe un correo-e a help@rt.torproject.org.

Non se puido extraer o arquivo

Se está usando o Windows e ve que non pode extraer o arquivo, descargue e instale 7-Zip.

Se non pode descargar o 7-Zip, probe a cambiar o nome do ficheiro de .z a .zip e use o WinZip para extraer o arquivo. Antes diso, consiga que Windows mostre as extensións dos ficheiros:

Windows XP

Abrir Meu Computador
Prema en Ferramentas e escolla no menú Opcións de Cartafol ...
Prema na lapela Ver
Desmarque Ocultar as extensións dos tipos de arquivo coñecidos e prema en Aceptar

Windows Vista

Abrir Ordenador
Prema Organizar e escolla no menú Cartafol e opcións de busca
Prema na lapela Ver
Desmarque Ocultar as extensións dos tipos de arquivo coñecidos e prema en Aceptar

Windows 7

Abrir Ordenador
Prema Organizar e escolla no menú Cartafol e opcións de busca
Prema na lapela Ver
Desmarque Ocultar as extensións dos tipos de arquivo coñecidos e prema en Aceptar

Vidalia pide un contrasinal

Non debería ter que escribir un contrasinal ao iniciar Vidalia. Se se lle pregunta por un, probablemente ten un destes problemas:

Xa está executando Vidalia e Tor: Por exemplo, esta situación pode ocorrer se instalou o paquete Vidalia e agora está intentando executar o Tor Browser Bundle. Neste caso, vai ter para pechar o antigo Vidalia e Tor antes de executar este.

Vidalia caeu, pero deixou Tor en execución: Se a caixa de diálogo que pide un contrasinal de control ten un botón de Reset, pode facer clic no botón e Vidalia reiniciará o Tor cun novo contrasinal de control aleatorio. Se non ve o botón, ou se Vidalia é incapaz de reiniciar Tor, use o seu xestor de tarefas ou procesos e finalice o proceso de Tor. Entón use Vidalia para reiniciar Tor.

Para máis información, consulte as FAQ na páxina do Proxecto Tor.

Flash non funciona

Por razóns de seguridade, Flash, Java e outros complementos están desactivados no Tor. Os complementos son independentes do Firefox e poden realizar actividades no seu ordenador que arruínen o anonimato.

A maioría dos vídeos de YouTube traballan con HTML5, e se poden ver en Tor. Ten que unirse ao HTML5 trial na páxina do YouTube antes de que poida utilizar o reprodutor HTML5.

Nótese que o navegador cando o peche non vai lembrar que se xuntou ao HTML5 trial, entón vai ter para volver a entrar nel a próxima vez que execute o Tor Browser Bundle.

Por favor, vexa as Torbutton FAQ para máis información.

Quero usar outro navegador

Por razóns de seguridade, recomendamos só navegar usando Tor mediante o Tor Browser Bundle. É tecnicamente posíbel usar o Tor con outros navegadores, pero ao facelo ábrese a posibles ataques.

Por que Tor é lento

Tor ás veces pode ser un pouco máis lento que a súa conexión a Internet normal. Despois de todo, o tráfico é enviado a través de moitos países diferentes, por veces arredor do mundo!